[毛誕節] 每年12月26日的毛澤東誕辰紀念日

所謂「毛誕節」是指每年12月26日的毛澤東誕辰紀念日。「毛誕節」一詞是將聖誕節的英文Christmas一詞中的基督（Christ）用毛的拼音（Mao）替代之後構成的。於是，Mao-mas就成了毛誕節。儘管毛的生日比耶穌基督的誕辰晚一天，但中國時間12月26日恰好就是西方的12月25日，因此，許多中國人認為毛澤東和耶穌基督的生日是同一天。據說在中國，無數窮人都把毛澤東當作救世主和上帝。VOA衛視記者江河在火牆內外節目中為您介紹今年毛誕節的詳情。

正文：12月26號是前中共領導人毛澤東誕辰120周年紀念日，也就是俗稱的毛誕節。在此期間，中國各地舉行了各種形式的官方與民間的紀念活動，掀起了新一輪毛澤東熱。

毛澤東是中國共產黨的創始人之一，也是中華人民共和國和中國人民解放軍的主要締造者和領導人。他領導的革命使中國實現了民族獨立和國家的基本統一，但他發動的大躍進和文化大革命等運動又使中國付出了巨大的生命和社會代價。因此，毛澤東是一個極具爭議的人物。

儘管在毛澤東去世5年之後中共對毛澤東的歷史地位做出了官方評價，認為他的功大於過。但是有關毛的功過問題的爭論卻始終沒有停止。用毛澤東自己的話來說，這就叫「千秋功罪，誰人曾與評說」。

毛澤東臨終前曾對自己做過蓋棺論定式的評價，稱他一生辦過兩件事。一是取得了全國政權，二是發動了文化革命，並且說對第二件事，「擁護的人不多，反對的人不少。」

中國傳記作家辛子陵撰寫過一本評論毛澤東的專著，名叫《紅太陽的隕落-千秋功罪毛澤東》。他得出的結論是: 毛澤東過大於功，倒三七開，是偉大的革命家，失敗的建設者。

曾經擔任過毛澤東兼職秘書的李銳在為此書作序時稱，他七九年就曾說過，毛澤東功勞蓋世，罪惡滔天。前者指革命，後者指執政。

然而，前中共總書記趙紫陽的政治秘書鮑彤甚至連毛在取得政權之前的革命成就也不予認同。他指出：黨史教科書說，毛澤東領導中國人取得了民主革命的勝利。那不是事實。所謂「新民主主義」，是毛澤東為了跟蔣介石爭奪政權而發明出來的騙局，等到政權到手，毛就斷然撕毀了他向各界做出的承諾。

不過，挺毛派也是大有人在。環球時報總編輯胡錫進在新浪微博稱：「毛澤東犯過一些錯誤，但我相信，只要中國不分裂成七八塊，大中國還存在，對毛的否定就走不了太遠。因為毛所建立的國家高度獨立自主，中央政權的有效性，還有把國家帶進核俱樂部等，為之後的中國改革開放提供了可以堅實踩上去的肩膀。一些人罵毛澤東罵過頭時，輿論自然會反彈。躺着的毛澤東有這個力量。」

有的網民嘲諷胡總編的挺毛觀點，認為毛所做到的這些希特勒也做到了，難道就因為這些而不能批判希特勒嗎！

著名毛左人士司馬南還把對待毛澤東的態度與愛國、愛民掛起鈎來上綱上線，他說：「愛不愛我們的國家？愛不愛我們的人民？現在集中地表現在究竟#怎樣對待毛澤東#這個無論如何繞不過去的關鍵問題上……砍掉毛澤東這杆旗，中華民族將徹底失掉核心凝聚力。」

許多網民在跟帖中抨擊司馬南的唱高調。網民「莫止言」說：「我們為什麼就非得有杆旗，你自己跪着舒服就自己跪着，別一有空就來勸我們跟你一起跪，我們還是覺得坐着舒服。」「墨鉅」說：「死馬又瞎扯淡了。毛從出生算起才120年，中華民族有凝聚力已經幾千年了。」「假眠者」質疑道：「什麼樣的凝聚力？文革時期的發瘋一樣的凝聚力，還是朝鮮那樣的凝聚力？司馬先生，你做夢吧，這樣的凝聚力，再也不可能了。」

網民「木子老龍」說：「毛誕節，又是許多人盛大的節日。我真心希望，有人能列一張毛的功績清單，一二三四地羅列出他具體做過什麼事，怎樣為人民帶來福祉。」

賀佢老母，慶祝佢死忌仲好